% Análisis del diseño
% 4.1 Metodología
% 4.1.1 Scrum qué es scrum, para qué sirve y por qué lo elegimos, cómo lo vamos a aplicar
% 4.2 factibilidad si es viable o no
% 4.2.4 conclusion si es factible ténicamente por ser un trabajo escolar y tenemos el personal capacitado
% 4.3 analisis del sistema
% 4.3.1 historias de usuario
% 4.3.2 lista de producto
% 4.3.3 diagrama de actividades, similar al de Omar (el de omar es de funcional) en la presentación
% 4.3.4 Algoritmos para el desarrollo del sistema (Capitulo cinco adjuntar en cap 4 en la parte de análisis)
% 4.4 conclusiones generales

% Capítulo 5: Diseño del sistema
% 5.1 diagrama de clases
% 5.2 diagrama de la base de datos
% 5.3 arquitectura del sistema
% 5.4 diseño de la UI
% 5.5 conclusiones generales

% agregar anexo para ver prototipo funcional, se menciona lo del calendario, cómo acceder, agregar cómo se añade la seguridad inherente por las herramientas que usamos (aspectos del modelado relacional como la normalización).

% algoritmos



Aquí falta poner la introducción y el capítulo está organizado de la siguiente manera blablabla y tiene tal, tal y tal.

\input{analisisDiseño/metodologia}
\section{Factibilidad}

De acuerdo con Sommerville\cite{sommerville_software_2011}, un estudio de factibilidad es un estudio breve que responde tres preguntas clave:

\begin{enumerate}
    \item ¿El sistema contribuye a los objetivos generales de la organización? la respuesta es si, ya que la organización centra su misión en formar profesionales en ingeniería, tecnologías y ciencias de la computación, para lograrlo de mantenerse a actualizado en las tecnologías emergentes y ofrecer a sus estudiantes un mayor abanico de opciones para su desarrollo profesional.
    \item ¿Se puede implementar el sistema dentro del cronograma y el presupuesto utilizando las tecnologías actuales? claro que es posible como se muestra en la factibilidad tecnica se cuenta con las tecnologías para el desarrollo del producto y el esfuerzo es ajjstado para el equipo de desarrollo pero queda en los limites del tiempo establecido en el cronograma, ademas de ser desarrollado con una metodología agíl lo que ofrece productos funcionales por cada iteración.
    \item ¿Se puede integrar el sistema con otros sistemas que se utilizan? esto es perfectamente viable, el sistema puede ser adaptado a otros sistemas por la facilidad de estar disponible en la web tiene una gran opoprtinidad para comunicarse con otros sistemas disponibles en la organización, por ejemplo puede integrarse directamente en la asignatura de base de datos como una opción mas para el modelado de diagramas ER con la ventaja de tener el acercamiento a los modelos no relacionales de manera practica.
\end{enumerate}


Para responder estas preguntas se expone la factibilidad técnica, factibilidad económica, costos de desarrollo y conclusiones.

\input{analisisDiseño/factibilidad/factibilidad_tecnica}
\input{analisisDiseño/factibilidad/factibilidad_economica}
\input{analisisDiseño/factibilidad/costos_de_desarrollo}
\input{analisisDiseño/factibilidad/conclusiones}
\input{analisisDiseño/analisis_sistema}
\input{analisisDiseño/conclusiones}
