\subsection{Hackolade}
Hackolade aplica parte de la teoría de la relación de entidad a bases de datos no  relacionales para representar datos desnormalizados de una manera fácil de usar.


Diseño de esquema para:

\begin{itemize}
	\item Documento: MongoDB, Couchbase, Elasticsearch, Google Firebase y Firestore.
	\item Grafos: Neo4j, TinkerPop.
	\item Orientado a columnas: HBase, Cassandra y Datastax.
	\item Clave-Valor: DynamoDB.
	\item Multimodelo: Cosmos DB, MarkLogic.
	\item Análisis de Big Data: Hive, HBase, AWS Glue Data Catalog.
	\item Formatos de datos: esquema JSON, Avro.
	\item API REST: Swagger 2, OpenAPI 3, registro de esquema AWS EventBridge.
	
\end{itemize}
Ventajas:
\begin{itemize}
	\item Interfaz de usuario amigable.
	\item Navegación visual del modelo.
	\item Edición de vista de árbol de colección gráfica.
	\item Diseñado específicamente para JSON y el anidamiento de subobjetos.
	\item Ingeniería inversa y directa de modelos de datos.
	\item Generar esquemas Mongoose, validador MongoDB, scripts DynamoDB o esquemas otomanos Couchbase.
	\item Producir documentación legible para humanos en formato HTML o PDF.
	\item Disponible para Windows, Mac, Linux.
\end{itemize}
\subsection{KDM}
Es una herramienta para automatizar el diseño de esquemas para Cassandra. Simplifica el proceso de modelado de datos, empezando desde el modelo de datos conceptual en una notación familiar de Chen y termina con un  script CQL(Cassandra Query Language).

\subsection{NoSQL Workbench for Amazon DynamoDB}


NoSQL Workbench para Amazon DynamoDB es una aplicación multiplataforma para el desarrollo y operaciones de bases de datos modernas y está disponible para Windows y macOS.


También es una herramienta visual unificada que proporciona funciones de modelado de datos, visualización de datos y desarrollo de consultas para ayudar a diseñar, crear, consultar y administrar tablas de DynamoDB.


Características: 

\begin{enumerate}
	\item Modelado de datos
	Puede crear nuevos modelos de datos o diseñar modelos basados en modelos de datos existentes que satisfagan los patrones de acceso a datos de su aplicación. 
	
	
	También puede importar y exportar el modelo de datos diseñado al final del proceso.
	\item Visualización de datos
	El visualizador de modelo de datos proporciona un lienzo donde puede asignar consultas y visualizar los patrones de acceso de la aplicación sin tener que escribir código. 
	
	
	Puede agregar datos manualmente a su modelo de datos o importar datos desde MySQL. 
	\item Gran interfaz gráfica
	NoSQL Workbench proporciona una rica interfaz gráfica de usuario para que pueda desarrollar y probar consultas. 
	
	
	Puede usar el generador de operaciones para ver, explorar y consultar conjuntos de datos. También admite la proyección, la expresión de condiciones y le permite generar código de muestra en varios idiomas.
	
\end{enumerate}


\begin{longtable}{  p{3cm}| p{4cm}| p{4cm}| p{4cm} }
		
		\caption{Software disponible.\label{long}}\\
		
		\hline
		\multicolumn{4}{ c }{Oferta de Software}\\
		\hline
		\textbf{Software} & \textbf{KDM} & \textbf{NoSQL Workbench} & \textbf{Hackolade} \\
		\hline
		\endfirsthead
		
		\hline
		\multicolumn{2}{|l|}{Continuación de Tabla \ref{long}}\\
		\hline
		Continuación de tabla\\
		\hline
		\endhead
		
		\hline
		\endfoot
		
		\hline
		\multicolumn{4}{ c }{Fin de Tabla}\\
		\hline%\hline
		\endlastfoot
		
		\textbf{Caracteristica} & Herramienta para automatizar el diseño de esquemas para Cassandra. Simplifica un proceso de modelado de datos de extremo a extremo que comienza con un modelo de datos conceptual visualizado en una notación familiar de Chen y termina con un  script CQL  & Herramienta visual unificada para diseñadores de bases de datos, desarrolladores y           administradores; proporciona modelado de datos relacional y orientado a objetos,          desarrollo de sentencias de SQL (Structured Query Language en inglés [6]) y            herramientas de administración integrales para la configuración del servidor, la          administración de usuarios, la copia de seguridad. & Herramienta que aplica parte de la teoría de la relación de entidad a bases de datos no                relacionales para representar datos desnormalizados de una manera fácil de usar \\ 
		
		\textbf{Inicio de desarrollo} & 2015 & 2019 & 2017 \\ 
		
		textbf{Estatus } & Mejora intermitente & Versión Demo & Finalizado. Desarrolllo constante \\
		
		\textbf{Precio} & Gratuito (pendiente 2020) & Gratuito & Desde 75 euros/Mes \\ 
		
		\textbf{Desarrollador } & Andrii Kashliev. Profesor Asistente del Departamento de Informática de la Universidad de	Eastern Michigan
		 & Oracle Corporation & IntegrIT SA / NV, firma consultora de estrategia de TI y proveedor de software independiente \\
		
		\textbf{Plataforma } & Web & Windows y macOS & Windows, Mac, Linux \\
		
		\textbf{Manejador de BD } & Columna & Clave valor y documentos & Documento, grafos, columna, llave-valor.\\
		
		\textbf{Orientación } & Apache Cassandra & DynamoDB & MongoDB, Couchbase, Elasticsearch, Google Firebase and Firestore, Neo4j, TinkerPop, HBase, Cassandra, Datastax, DynamoDB
		 \\
		
%		\textbf{ } & 2 & 3 & 4 \\
	\end{longtable}
